\documentclass[dvipsnames]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx,  tikz, url, listings, xcolor, textcomp, tabularx}
\input{listings-python.prf}
\usetikzlibrary{calc}
\usetheme{metropolis}
\definecolor{beamer@blendedblue}{rgb}{1,0,0}
\colorlet{darkgreen}{green!50!black}
\newcommand{\imgp}[2]{
  \begin{figure}
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=#2]{#1.pdf}
  \end{center}
  \end{figure}
}
\setbeamersize{text margin left=12pt,text margin right=12pt}
\definecolor{mygreen}{HTML}{4F7C00}
\makeatletter
\renewcommand{\metropolis@colors@light}{
  \setbeamercolor{normal text}{%
    fg=mDarkTeal,
    bg=red
  }
}
\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\makeatother
\setbeamercolor{alerted text}{%
  fg=mygreen,
}
\setbeamerfont{alerted text}{series=\fontseries{m}}
\newcommand{\redalert}[1]{\textcolor{red}{\fontseries{m}\selectfont #1}}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\makeatletter
\newcommand{\myitemarrow}{$\rightarrow$}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \hfill \insertframenumber/\inserttotalframenumber \hspace{0.2cm}
  \vspace{0.2cm}
}%
\makeatother
\newenvironment{changemargin}[2]{%
  \begin{list}{}{%
    \setlength{\topsep}{0pt}%
    \setlength{\leftmargin}{#1}%
    \setlength{\rightmargin}{#2}%
    \setlength{\listparindent}{\parindent}%
    \setlength{\itemindent}{\parindent}%
    \setlength{\parsep}{\parskip}%
  }%
  \item[]}{\end{list}} 

\lstset{
 basicstyle=\normalsize\ttfamily, % size of the fonts for the code               
 language={Python},style={python-idle-code},
 showstringspaces=false,
 tabsize=4,
 upquote=true,   % Requires textcomp                                             
}

\newcommand{\arobase}{\makeatletter{@}\makeatother}

\uselanguage{French}
\languagepath{French}

\title{Méthodes de programmation illustrées en Python}
\subtitle{TC 2.1}
\author{Marc Jeanmougin}

\date{29 avril 2021}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Bienvenue !} % ajouter une photo pour illustrer (tpt ou moi)
\begin{itemize}
    \item Au programme:
    \begin{itemize}
        \item TC 2.1 : revue rapide du contenu
        \item Tests \& preuves
        \item En pratique : lire \& écrire du Python
        \item Programmation pratique, exemples
    \end{itemize}
    \item Qui suis-je ?
    \item Qui êtes-vous \& qu'attendez-vous de cette session ?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Questions rapides pour cadrer un peu}
\begin{itemize}
    \item A. Je sais à peu près coder en Python
    \item B. Non
\end{itemize}    
\end{frame}

\begin{frame}{Questions rapides pour cadrer un peu}
\begin{itemize}
    \item A. Je suis les stages plutôt pour de la culture générale
    \item B. Je vais être amené⋅e à directement enseigner ce que j'y apprend
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Questions rapides pour cadrer un peu}
\begin{itemize}
    \item A. J'ai des notions d'algorithmique
    \item B. Pas du tout :(
\end{itemize}
\end{frame}


\section{TC 2.1 en bref}

\begin{frame}{TC 2.1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
Notions & Commentaires\\
\hline
\hline
Instruction et expression. Effet de bord. & On peut signaler par exemple que le fait que l'affectation soit une instruction est un choix des concepteurs du langage Python et en expliquer les conséquences.\\
\hline
\end{tabularx}
instruction $\sim{}$ \og{} ligne de code \fg{} \\ expression $\sim$ valeur \\ effet de bord $\sim$ toute modification d'état
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{TC 2.1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
C & Python\\
\hline{}
for(int i=0; i<10; ++i)\{ \}
&
for i in range(10):
\\
if (a=b) \{ \} & a=b; if a ==b:\\
\hline
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}{TC 2.1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
Notions & Commentaires\\
\hline
\hline
Spécifications des données attendues en entrées, et fournies en sortie/retour. & On entraîne les étudiants à accompagner leurs programmes et leurs fonctions d'une spécification. Les signatures des fonctions sont toujours précisées.\\
\hline
\end{tabularx}
\emph{cf stage F. Pessaux}
\end{frame}


\begin{frame}{TC 2.1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
Notions & Commentaires\\
\hline
\hline
Annotation d'un bloc d'instructions par une précondition, une postcondition, une propriété invariante. & Ces annotations se font à l'aide de commentaires.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}{TC 2.1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
Notions & Commentaires\\
\hline
\hline
Assertion. & L'utilisation d'assertions est encouragée par exemple pour valider des entrées. La levée d'une asertion entraîne l'arrêt du programme. Ni la définition ni le rattrapage des exceptions ne sont au programme.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}{TC 2.1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
Notions & Commentaires\\
\hline
\hline
Explicitation et justification des choix de conception ou de programmation. & Les parties complexes de codes ou d'algorithmes font l'objet de commentaires qui l'éclairent en évitant la paraphrase. Le choix des collections employées (par exemple, liste ou dictionnaire) est un choix éclairé. \\
\hline
\end{tabularx}
\emph{En partie II \& III!}

\end{frame}


\begin{frame}{TC 2.1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
Notions & Commentaires\\
\hline
\hline
Terminaison. Correction partielle. Correction totale. Variant. Invariant. & La correction est partielle quand le résultat est correct lorsque l'algorithme s'arrête, la correction est totale si elle est partielle et que l'algorithme termine. On montre sur plusieurs exemples que la correction peut se démontrer à l'aide d'un variant de boucle. 
Sur plusieurs exemples, on explicite, sans insister sur aucun formalisme, des invariants de boucles en vue de montrer la correction de algorithmes.\\
\hline
\end{tabularx}
\emph{En partie II!}
\end{frame}


\begin{frame}{TC 2.1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
Notions & Commentaires\\
\hline
\hline
Jeu de tests associé à un programme. & Il n'est pas attendu de connaissances sur la génération automatique que jeux de tests, un étudiant doit savoir écrire un jeu de tests à la main, donnant à la fois des entrées et les sorties correspondantes attendues. On sensibilise, par des exemples, à la notion de partitionnement des donmaines d'entrée et au test des limites.\\
\hline
\end{tabularx}
\emph{En partie II!}

\end{frame}


\begin{frame}{TC 2.1}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
Notions & Commentaires\\
\hline
\hline
Complexité & On aborde la notion de complexité temporelle dans le pire cas en ordre de grandeur. On peut, sur des exemples, aborder la notion de complexité en espace. \\
\hline
\end{tabularx}
\emph{cf stage F. Pessaux}
\end{frame}


\section{Commentaires}


\begin{frame}{Pourquoi des commentaires ?}

\begin{alertblock}{Lecture du code}
    Un code source a deux type de lecteurs : 
    \begin{itemize}
        \item Un compilateur ou interpréteur
        \item Des humains
    \end{itemize}
\end{alertblock}
\pause

Et en particulier quand on écrit du code pour un professeur… 

\pause

…ou un correcteur de concours.
    
\end{frame}

\begin{frame}{L'ordinateur...}
\begin{itemize}
    \item prend ce qu'on lui fournit.
    \item l'\textbf{exécute} de son mieux.
    \item ne réfléchit pas.
\end{itemize}
Si le code est faux, crashe, est inefficace, tourne lentement, voire infiniment longtemps, \textit{ce n'est pas son problème}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{L'humain…}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{lit} du texte.
        \item \textbf{comprend} ce qui se passe.
    \end{itemize}
    Statistiquement, le premier lecteur sera soi-même, dans cinq minutes, en train de se demander \og{} Mais pourquoi ça marche pas, ça ? \fg{} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Contre-exemple}
\begin{lstlisting}
$ for number in "" 650 1300 2600; do for hla in A B C
DRB1 DPA1 DPB1 DQA1 DQB1; do paste 58BC.${hla}.score.
sorted 58BC.${hla}.imputed${number}.score.sorted | 
awk '($5%100!=0 && $6%100!=0){print $0}' | awk '{if((
$5==$12 && $6==$13)||($6==$12 && $5==$13)){printf "T"}
else{printf "F"} print " " $7 " " $14 }'| sed 's/inf/99/g'
> ${hla}.${number}4.s; paste 58BC.${hla}.score.sorted58BC.${hla}.
imputed${number}.score.sorted|awk '($5!=0 && $6!=0){print $0} 
| awk '{$5=int($5/100);$6=int($6/100);$12=int($12/100);
$13=int($13/100);if(($5==$12 && $6==$13)||($6==$12 && $5==$13))
{printf "T"}else{printf "F"} print " " $7 " " $14 }' | sed 
's/inf/99/g' > ${hla}.${number}.2.s;done;done
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}{Écrire pour des humains}

Deux manières (complémentaires) d'écrire pour des humains : 
\begin{itemize}
    \item Utiliser des noms de variables et de fonctions compréhensibles
    \item Commenter son code
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemple}
\lstinputlisting{doc_ex1.py}

vs
\pause
\lstinputlisting{doc_ex2.py}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Docstring}
\lstinputlisting{doc_ex3.py}

\begin{itemize}
    \item Supporté par le langage (et accessible dans \_\_doc\_\_)
    \item Permet de générer de la documentation
    \item Permet de consulter rapidement de l'aide pour une fonction (par exemple dans jupyter)
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}{Commentaires}
\center\includegraphics[scale=0.5]{EwcrY3bXAAcTcq7.jpeg}    
\end{frame}

\begin{frame}{Commentaires}
Exemple: 

 \url{http://paste.debian.net/1194863/} (80 lignes)
 \url{http://paste.debian.net/1194861/} (180 lignes)

\end{frame}

% http://paste.debian.net/1194861/
% http://paste.debian.net/1194863/




\begin{frame}[fragile]{Exemple}
Réécrire
\lstinputlisting{doc_ex4.py}

% https://github.com/TheAlgorithms/Python/blob/master/dynamic_programming/fast_fibonacci.py
\end{frame}

\section{Tests}

\begin{frame}{Tests}
    Un test vérifie le fonctionnement d'une partie précise d'un programme.
    
    Il peut servir à \begin{itemize}
        \item Détecter des erreurs passées
        \item Éviter des erreurs futures
        \item Documenter, éventuellement
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Pytest}
    Pytest est le framework de test en Python le plus populaire.
\lstinputlisting{doc_ex5.py}
    
\emph{Un test n'est pas une preuve de correction}
    
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Testez !}
\lstinputlisting{doc_ex6.py}
    \pause
\emph{Attention à la représentation des nombres !}

En particulier, on compare TOUJOURS des flottants avec une marge.
    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Docstring (encore)}
\lstinputlisting{doc_ex7.py}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]{Exemple}
%dont do that
\lstinputlisting{doc_ex8.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Que tester ?}
\begin{itemize}
    \item Conditions aux limites
    \item Cas particuliers
    \item Cas général
\end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple (encore)}
\lstinputlisting[linerange={1-8}]{doc_ex9.py}

Écrire des tests / corriger.

\end{frame}


\begin{frame}{Test-Driven-development}
\begin{itemize}
    \item Écrire d'abord les tests...
    \item ... ensuite le code.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TP}
\begin{itemize}
    \item Écrire une fonction qui teste si un nombre est un carré parfait
    \item (et des tests)
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Preuves}

\begin{frame}{Preuves sur des programmes}
On aimerait, pour un programme donné, savoir
\begin{itemize}
    \item S'il termine
    \item S'il donne le bon résultat
    \item (Quand il termine ?)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Preuves de terminaison}
\begin{itemize}
    \item Notion de flot de contrôle
    \item Le problème vient des boucles (et de la récursion)
    \pause \item On introduit des \emph{variants de boucle}. \pause 
\end{itemize}
Un variant est une propriété des variables du programme qui évolue à chaque appel récursif ou passage dans la boucle.
\end{frame}

%suite de goodstein

\begin{frame}[fragile]{Exemples}
\lstinputlisting{doc_ex10.py}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemples}
%réécrire sans récursion
\lstinputlisting{doc_ex11.py}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemples}
\lstinputlisting{doc_ex12.py}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Le problème de l'arrêt}
\emph{Il est impossible de trouver un programme qui analyse le code d'un programme et décide de si ce programme termine ou non}

(argument diagonal : analyser 
\begin{lstlisting} 
def g:
    if(halts(g)):
        while(True):
            pass
    else:
        pass
\end{lstlisting})
\end{frame}


\begin{frame}{Preuves de Correction}
\begin{itemize}
    \item Toujours une question de flot de contrôle
    \item On cherche à prouver une propriété du résultat
\end{itemize}
Un invariant est une propriété des variables du programme qui reste vraie à chaque passage dans la boucle.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemples}
\lstinputlisting{doc_ex13.py}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Exemples}
\lstinputlisting{doc_ex14.py}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple : Dijkstra}
\begin{lstlisting} 
def dijkstra(s):
    d={s:0}
    for i in range(n):
        # Trouver le sommet v2 adjacent aux placés
        # de distance minimale à s via [v1, v2]
        [...]
        d[v2] = d[v1] + e[v1, v2]
    return d
\end{lstlisting} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple: Bellman-Ford}
\begin{lstlisting} 
def bellmanford(start):
  d={start:0}
  for i in range(n):
    new_d = d;
    for v in vertices:
      for (v1,v) in edges_to_v[v]:
        new_d[v] = min(new_d[v], d[v1] + e[v1, v])
    d = new_d
  return d
\end{lstlisting} 
\end{frame}


\section{Couverture de tests}

\begin{frame}[fragile]{Coverage}
python -m pip install --user coverage

Demo

\begin{lstlisting} 

\end{lstlisting} 
\end{frame}


\section{Notebooks}

\begin{frame}{Jupyter}
    Les notebooks jupyter sont une manière pratique de faire des démonstrations et présentations de code en python
    \begin{itemize}
        \item En navigateur
        \item Visualisation facile
        \item Présentation, style, etc
    \end{itemize}
    Idéal pour des prototypes ou des présentations (ou de l'enseignement)
\end{frame}

\begin{frame}{Jupyter}
    \begin{itemize}
        \item Pas de garantie d'ordre d'exécution, prises de mauvaises habitudes
        \item Ne permet pas simplement de définir des modules ou des programmes, de s'interfacer avec d'autres outils, ou de se présenter comme du code source
        \item Difficile à versionner
    \end{itemize}
    PAS ADAPTÉ pour toute considération de développement logiciel. 
\end{frame}


\section{Git (par l'exemple)}

\begin{frame}{Démo}
\end{frame}

\section{Questions}






% git github gitlab MR/issue bugreport(ECM)
% CI
% comment faire un TP ? (jupyter/venv/VM)











\begin{frame}[fragile]{Aparté : mémoïsation}
\lstinputlisting{doc_ex15.py}
\begin{lstlisting} 
def fibo(n):
    if n == 0:
        return 0
    if n == 1:
        return 1
    return fibo(n-1) + fibo(n-2)

f = {0:0, 1:1}
def fibo(n):
    if n in f:
        return f[n]
    f[n] = fibo(n-1)+fibo(n-2)
    return f[n]
\end{lstlisting} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aparté : Fuzzing}
Le fuzzing est une méthode de test automatique cherchant à déclencher autant de flots de contrôle que possible dans un programme (en général un parseur*) en générant des entrées.

*Exemple : si on demande de créer un programme tel que f("1 + 2") = 3 et qui supporte l'addition et la soustraction
\begin{lstlisting} 
\end{lstlisting} 
\end{frame}




\end{document}




